\input{header.tex}

\begin{document}

\input{front.tex}

\tableofcontents
\newpage

\chapter{Einleitung}

In einem Quantencomputer ist Information in sogenannten Qubits, kurz für \emph{quantum bits}, realisiert. 
Ein Qubit kann wie ein klassisches Bit zwei Zustände $\ket{0}$ und $\ket{1}$ annehmen, ist jedoch ein komplett quantenmechanisches System und als solches in der Lage, sich auch in Superpositionen dieser Zustände zu befinden.
Hieraus ergibt sich die Möglichkeit, Berechnungen zu parallelisieren und somit weitaus schneller durchzuführen als es mit allen bisherigen klassischen Computern möglich ist.

Die Berechnungen in einem Quantencomputer spielen sich in sogenannten \emph{Quantenregistern} ab, die eine lokale Ansammlung von Qubits darstellen, welche direkt miteinander interagieren.
Es stellt sich die Frage, wie Information zwischen Quantenregistern ausgetauscht werden kann.
Eine der naheliegendsten Möglichkeiten ist, ein Träger-Qubit mit der Information aus Register $A$ zu präparieren und dann zu Register $B$ zu transportieren, wo es ausgelesen werden kann.
Aufgrund von Dekohärenzerscheinungen, die aus den hierfür notwendigen Interaktionen des Träger-Qubits mit umgebenden Kontrollstrukturen resultieren, ist diese Übertragungsmethode experimentell allerdings schwierig umzusetzen.
Da die Abstände zwischen den Registern meistens klein sind, bieten Spinketten hier eine vielversprechende Alternative.

Unter einer Spinkette versteht man eine eindimensionale Anordnung von Spin-\sfrac{1}{2}-Teil\-chen, zum Beispiel Elektronen, die selbst auch wieder Qubits sind.
Diese ruhen während der Übertragung, sodass der Informationsaustausch nur zwischen den einzelnen Elementen der Kette stattfindet.

Es existieren viele Protokolle zur Übertragung von Information durch Spinketten, die allerdings experimentell große Herausforderungen darstellen können.
Ein vom Konzept her einfaches Beispiel ist der sogenannte \emph{swapping channel}, bei dem lokale Felder zwischen Nachbarpaaren von Qubits an- und ausgeschaltet werden und die Information so von einem Qubit zum nächsten mit perfekter Genauigkeit weitergetauscht wird. Wegen der benötigten Präzision in den Kontrollstrukturen und der schnellen Akkumulation etwaiger Fehler ist es allerdings nur schwer umzusetzen \cite{swapping_channel}.
Interessant sind daher Protokolle, bei denen die Information durch die natürliche Zeitentwicklung der Kette übertragen wird.
Die Wechselwirkung zwischen den einzelnen Kettenspins kommt dabei durch deren magnetische Momente zustande; der einzige Kontrollparameter besteht im Anlegen externer, im Allgemeinen zeitlich konstanter Magnetfelder an die Spins.
So beschränkt sich die Interaktion mit der Umwelt bei diesen Protokollen auf die Manipulation der ersten und letzten Kettenglieder zum Ein- und Auslesen der zu übertragenden Information.

Der allgemeinste Hamiltonoperator für ein solches System mit $N$ Spin-\sfrac{1}{2}-Gliedern lautet
\begin{eqn}
  H = \sum_{i \neq j} J_{ij} \left[\alpha_x \sigma_i^x\sigma_j^x + \alpha_y \sigma_i^y\sigma_j^y + \alpha_z \sigma_i^z\sigma_j^z\right] + \sum_{i=1}^N h_i \sigma_i^z\:.
  \eqlabel{eq:general_hamiltonian}
\end{eqn}
Die erste Summe läuft über alle Paare von Spins und vermittelt Austauschwechselwirkungen der Stärke $J_{ij}$ mithilfe der Pauli-Matrizen $\sigma^x$, $\sigma^y$ und $\sigma^z$.
Sie überprüfen je Summand die gemeinsame Ausrichtung der Spins an den Stellen $i$ und $j$ in $x$, $y$ und $z$-Richtung, aus welchen sich ferromagnetische Beiträge ergeben können.
Die zweite Summe beschreibt die Ankopplung an externe Magnetfelder, die nach Konvention in $z$-Richtung wirken.

Der Hamiltonoperator bestimmt die Konfiguration der Spinkette, die sich von Protokoll zu Protokoll unterscheiden kann.
Häufig werden nur Ketten mit Wechselwirkungen zwischen nächsten Nachbarn betrachtet, sodass die Summe über alle Paare von Spins zu $N-1$ Summanden zusammenfällt.
Eine der gebräuchlisten derartigen Konfigurationen wird durch den \emph{Heisenberg}-Hamiltonoperator beschrieben:
\begin{eqn}
  H = \sum_{i=1}^{N-1} J_i \vec{\sigma}_i\vec{\sigma}_{i+1} + \sum_{i=1}^N h_i \sigma_i^z\:.
  \eqlabel{eq:heisenberg}
\end{eqn}
Hier sind die Pauli-Matrizen mit gleichen Gewichten versehen, was eine isotrope Kopplung zwischen den Kettengliedern beschreibt.
Eine weitere häufig verwendete Konfiguration ist der $XY$-Hamiltonoperator
\begin{eqn}
  H = \sum_{i=1}^{N-1} J_i \left[\sigma_i^x\sigma_{i+1}^x + \sigma_i^y\sigma_{i+1}^y \right] + \sum_{i=1}^N h_i \sigma_i^z\:,
  \eqlabel{eq:xy_hamiltonian}
\end{eqn}
der nur Kopplungen in $x$- und $y$-Richtung aufweist.

Das wohl einfachste Protokoll zeichnet sich durch einen Hamiltonoperator vom Heisen\-berg-Typ mit identischen Kopplungsstärken $J_i < 0$ aus, wie in \cite{simple_protocol} besprochen.
Zu Beginn der Übertragung werden alle Spins in einen ferromagnetischen Grundzustand gebracht, der bei kanonischer Wahl der Magnetfeldrichtung in negativer $z$-Richtung liegt.
Der Sender, im Folgenden auch Alice genannt, präpariert den ersten Spin mit der gewünschten Information, die dann der natürlichen Zeitentwicklung folgend durch die Welle propagiert.
Der Empfänger, im Folgenden auch als Bob bezeichnet, kann nach einer bestimmten Übertragungszeit dann die Information am letzten Spin der Kette abgreifen.
Es stellt sich allerdings heraus, dass die Übertragungsgüte dieses Protokolls mit wachsender Kettenlänge $N$ recht schnell abnimmt, wenn Bob nur innerhalb eines endlichen Zeitintervalls auf die Zustandsübertragung warten kann.
Mit den Spezifikationen in \cite{simple_protocol} wird die Kette für mehr als $80$ Spins unpraktikabel.

Die Dispersion des Anfangszustands, hervorgerufen durch die räumlich starke Lokalisation der Information im ersten Spin, ist das größte Hindernis für eine hohe Güte der Übertragung.
Ein weiteres Protokoll beruht daher auf der Idee, anstelle eines einzelnen eine ganze Reihe von Spins nahe Alice als Gauß-Paket zu präparieren, welches die gewünschte Information enthält.
Analog zu einem durch ein Gauß-Wellenpaket beschriebenen Teilchen zeigt dieser Zustand bei seiner Progapagation durch die Kette nur eine geringe Dispersion.
Bob erhält dann nach einer bestimmten Zeit durch Auslesen einer ebenso großen Anzahl von Spins an seinem Ende der Kette das Wellenpaket und damit die von Alice geschickte Information.
Die maximale Genauigkeit dieser Übertragungsmethode für einen Ring (eine abgeschlossene Spinkette) von bis zu $5000$ Spins liegt bei \SI{95}{\percent} \cite{gauss_packet_protocol}.

Ein anderer Ansatz zur Überwindung der Dispersion besteht in einer anderen Konfiguration der Kette:
Setzt man in Gleichung \eqref{eq:general_hamiltonian} $\alpha_z = 1$ und $\alpha_x = \alpha_y = 0$ sowie $h_i = 0$, betrachtet aber weiterhin nur Wechselwirkungen zwischen nächsten Nachbarn, so erhält man eine für Ising-Ketten charakteristische Konfiguration.
Wird die Ising-Ketten-Konfiguration mit Pulsen kombiniert, die in regelmäßigen Zeitintervallen auf alle Spins der Kette angewendet werden, so kann für beliebiges $N$ ein Startzustand von einem Ende der Kette zum anderen transportiert werden \cite{ising_protocol}.

Eine weitere Idee besteht im Verwenden zweier Spinketten gleicher Länge und gleicher Kopplungskonfiguration \cite{two_rail_protocol}.
Alice codiert den zu übertragenden Ein-Qubit-Zustand $\alpha\ket{1} + \beta\ket{0}$ mittels eines Quantengatters in einem Zwei-Qubit-Zustand $\alpha\ket{10} + \beta\ket{01}$, der auf die Spins an ihrem Ende der Ketten gesetzt wird.
Bob misst nach einer gewissen Zeit $\tau$ zunächst die komplette $z$-Komponente der beiden Spins an seinem Ende. 
Eine Gesamtkomponente von $0$ bedeutet Erfolg, $-1$ bedeutet Misserfolg.
Im Erfolgsfall kann er durch umgekehrte Anwendung von Alice' Quantengatter den ursprünglichen Zustand wiederherstellen.
Interessanterweise kann Bob bei Misserfolg ein weiteres Zeitintervall $\tau$ abwarten und erneut versuchen, den Zustand auszulesen -- so erhöht sich die Übertragungsgenauigkeit beliebig, vorausgesetzt es steht genügend Zeit zur Verfügung.

Es gibt noch viele weitere Übertragungsprotokolle und Variationen der oben genannten, darunter zum Beispiel die Ersetzung von zwei Qubit-Ketten durch eine Qutrit-Kette -- eine Kette, deren Glieder Drei-Niveau-Systeme sind, also etwa Spin-$1$-Teilchen.
Im Folgenden soll eine Spin-\sfrac{1}{2}-Kette mit $XY$-Hamiltonoperator und speziell gewählten Kopplungen $J_i$ untersucht werden, die es ermöglicht, einen beliebigen Zustand durch Zeitentwicklung bezüglich der Kettenmitte zu spiegeln.
So kann Alice ihre im Anfangszustand kodierte Information perfekt zu Bob übertragen.

\chapter{Theoretische Grundlagen}
\section{Maße der Übertragungsgüte}
\label{sec:measures}
Der Heisenberg- und der $XY$-Hamiltonoperator kommutieren mit dem Operator $\sum_i \sigma_i^z$ des Gesamtspins in $z$-Richtung, was bedeutet, dass die Anzahl der Qubits im Zustand $\ket{1}$ nach der Präparation des Anfangszustands konstant bleibt.
In dem zu betrachtenden Protokoll soll Alice zunächst nur ein einzelnes Qubit manipulieren, weshalb es sich als nützlich herausstellt, einen beliebigen Zustand der Kette in der Basis der Kettenglieder $\ket{\v{i}}, 1 \le i \le N$ auszudrücken.
Der Zustand $\ket{\v{i}}$ bedeutet, dass sich der Spin an der $i$-ten Stelle im Zustand $\ket{1}$ befindet und alle anderen Spins im Zustand $\ket{0}$.
Der ferromagnetische Grundzustand $\ket{00 \ldots 0}$ wird mit $\ket{\v{0}}$ bezeichnet.

In dieser Notation kann Alice die Kette in einem beliebigen Zustand der Form
\begin{eqn}
  \ket{\psi_0} = \alpha \ket{\v{1}} + \beta \ket{\v{0}}
  \eqlabel{eq:initial_state}
\end{eqn}
präparieren, indem sie die zu übermittelnde Information auf den ersten Spin überträgt.
Das System entwickelt sich gemäß
\begin{eqn}
  \ket{\psi(t)} = \E^{\frac{\I}{\hbar} H t}\ket{\psi_0} = \beta\ket{\v{0}} + \alpha\sum_{k = 1}^N \ket{\lambda_k} \E^{-\frac{\I}{\hbar} E_k t} \braket{\lambda_k}{\v{1}}\:.
  \eqlabel{eq:time_evolution}
\end{eqn}
mit den Eigenzuständen $\ket{\lambda_k}$ und zugehörigen Eigenenergien $E_k$ des Hamiltonoperators $H$.

Befindet sich zum Startzeitpunkt ein Spin an der Stelle $i$ im Zustand $\ket{1}$, so bietet sich 
\begin{eqn}
  F = \max_t.\abs{f_{ij}(t)}. = \max_t.\abs{\bra{\v{j}} \exp(-\I H t) \ket{\v{i}}}.
\end{eqn}
als Maß der Übertragungsgüte dieser Zustandsinformation zum Spin an der Stelle $j$ an.
Die zu betrachtende Größe für die Beurteilung der Übertragung von Alice zu Bob wird demgemäß $\abs{f_{1N}(t)}$ sein, wenn Alice das erste Qubit in einem reinen Zustand $\ket{\psi_0}$ präpariert.

Für den Fall eines nicht vollständig bekannten Zustands müssen alle möglichen Orientierungen des ersten Spins betrachtet werden.
Hier erweist sich die \emph{Bloch-Kugel} als nützliche geometrische Anschauung -- jeder mögliche reine Zustand eines Qubits kann als abstrakter Vektor auf einer Einheitskugel aufgefasst werden, der somit durch die Winkel $\phi$ und $\theta$ in Kugelkoordinaten beschrieben wird.
Für gewöhnlich wird der Südpol dieser Kugel mit dem Zustand $\ket{1}$ und der Nordpol mit dem Zustand $\ket{0}$ identifiziert.
Aus \eqref{eq:initial_state} wird somit
\begin{eqn}
  \ket{\psi_0} = \cos(\frac{\theta}{2}) \ket{\v{0}} + \sin(\frac{\theta}{2}) \E^{\I\phi} \ket{\v{1}}\:.
\end{eqn}
Zur Bestimmung der Übertragungsgenauigkeit muss über alle Zustände auf der Bloch-Kugel gemittelt werden.
Es ergibt sich
\begin{eqn}
  F = \max_t.\frac{\abs{f_{1N}(t)} \cos(\gamma(t))}{3} + \frac{\abs{f_{1N}(t)}^2}{6} + \frac{1}{2}.\:.
\end{eqn}
Hier ist $\gamma(t) = \arg(f_{1N}(t))$, wobei mithilfe einer passenden Wahl der magnetischen Felder $h_i$ stets $\cos(\gamma(\tau)) = 1$ für eine bestimmte Übertragungszeit $\tau$ erreicht werden kann.

Die klassische Übertragung eines Quantenzustands der Form \eqref{eq:initial_state} kann maximal mit einer Genauigkeit von $F=\frac{2}{3}$ erfolgen \cite{classical_fid_max}.
Um von einem wirklichen Quantenkanal zu sprechen, sollte $F$ diesen Wert also in jedem Fall erreichen oder besser überschreiten.
Im Falle von $F = 1$ spricht man von \emph{perfect state transfer}, PST oder perfekter Zustandsübertragung.

Neben der Übertragungsgüte $F$ für die Information eines einzelnen Qubits ist für eine Kette meist noch ihre Fähigkeit von Interesse, Verschränkung zu übertragen.
Von Erwin Schrödinger als \emph{die} charakteristische Eigenschaft der Quantenmechanik bezeichnet \cite{schrödinger_on_entanglement}, beschreibt Verschränkung eine klassisch nicht erklärbare Korrelation zwischen zwei oder mehr Teilsystemen eines quantenmechanischen Systems.

Mathematisch ausgedrückt lässt sich ein verschränkter Zustand $\ket{\psi}_{ab} = \sum_{i, j} c_{ij} \ket{i}\otimes\ket{j}$ nicht als Produkt von Zuständen $\ket{\psi}_a = \sum_i a_i \ket{i}$ und $\ket{\psi}_b = \sum_j b_j \ket{j}$ seiner Teilsysteme schreiben.
Präpariert Alice etwa zwei Spin-\sfrac{1}{2}-Teilchen -- eines davon ein Ketten-Qubit, das andere nicht -- im Zustand $\frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{10} + \ket{01})$ und übermittelt das Ketten-Qubit an Bob, so weiß dieser bei der Messung der $z$-Komponente sofort, dass Alice' Partner-Qubit sich im entgegengesetzten Zustand befindet.
Diese Korrelation zwischen den nun räumlich separierten Qubits lässt sich nach Übermittelung etwa zur Quantenteleportation \cite{quantum_teleportation} nutzen. 

Unter den vielen Maßen für Verschränkung wird für zwei Spin-\sfrac{1}{2}-Teilchen häufig die sogenannte \emph{concurrence} \cite{qubit_entanglement} herangezogen.
Damit ergibt sich im obigen Fall etwa die durch die Kette übertragbare Verschränkung zwischen Alice' und Bobs Partner-Spins als $\abs{f_{1N}(t)}$; sie ist also identisch mit der Übertragungsgüte für einen reinen Spinzustand.

\section{Die Jordan\ndash{}Wigner-Transformation}
Zur exakten Lösung des $XY$-Hamiltonoperators \eqref{eq:xy_hamiltonian} wird dieser häufig mit der sogenannten \emph{Jordan\ndash{}Wigner-Transformation} \cite{jordan_wigner} in das Bild nicht wechselwirkender spinloser Fermionen übersetzt.
In dieser Darstellung wird ein Qubit an der Stelle $i$ im Zustand $\ket{1}$ als ein Fermion auf einem eindimensionalen Gitter am Gitterplatz $i$ angesehen.

Die Jordan-Wigner-Transformation bedient sich des Formalismus der zweiten Quantisierung; man führt Operatoren
\begin{eqn}
  \sigma_i^+ = \frac{\sigma_i^x + \I \sigma_i^y}{\sqrt{2}} \qquad \sigma_i^- = \frac{\sigma_i^x - \I \sigma_i^y}{\sqrt{2}}
\end{eqn}
ein, die noch mit entsprechenden Phasenfaktoren
\begin{eqn}
  c_i^{\dagger} = \sigma_i^+ \exp(\I \pi \sum_{k=1}^{i-1} \sigma_k^+ \sigma_k^-)\:, \qquad
  c_i^{} = \exp(- \I \pi \sum_{k=1}^{i-1} \sigma_k^+ \sigma_k^-) \sigma_i^-
\end{eqn}
versehen werden müssen, um die korrekten Antikommutator-Relationen für Fermionen zu erhalten:
\begin{eqn}
  \acommut{c_i}{c_j^{\dagger}} = \Kroneckerdelta{_{ij}}\:, \qquad \acommut{c_i^{\dagger}}{c_j^{\dagger}} = \acommut{c_i}{c_j} = 0\:.
\end{eqn}
Damit kann das Analogon zur Kettengliedbasis mit den Erzeugern und Vernichtern ausgedrückt werden:
\begin{eqn}
  c_i^{\dagger} \ket{\v{0}} = \ket{\v{i}} \quad c_i^{}\ket{\v{i}} = \ket{\v{0}} \quad c_i^{\dagger}\ket{\v{i}} = 0 \quad c_i^{}\ket{\v{0}} = 0\:.
\end{eqn}
Der Hamiltonoperator \eqref{eq:xy_hamiltonian} kann somit auch als
\begin{eqn}
  H = \sum_{i=1}^{N-1} b_i\left[c_i^{\dagger} c_{i+1}^{} + c_{i+1}^{\dagger} c_i^{}\right] + \sum_{i=1}^N a_i c_i^{\dagger} c_i^{}
  \eqlabel{eq:fermion_hamiltonian}
\end{eqn}
geschrieben werden.
Die erste Summe vermittelt Sprünge zwischen benachbarten Gitterplätzen, die zweite Summe generiert den Beitrag des externen Magnetfelds am Ort $i$, falls sich dort ein Teilchen aufhält.

Die fermionische Form des Hamiltonoperators arbeitet auf verschiedenen Hilberträumen $\mathcal{H}_n$ mit $n$ Teilchen in identischer Weise; im Vordergrund stehen soll der Hilbertraum $\mathcal{H}_1$ und später $\mathcal{H}_0 \oplus \mathcal{H}_2$.
Für den Einteilchen-Hilbertraum kann an \eqref{eq:fermion_hamiltonian} in der Kettengliedbasis direkt die tridiagonale Matrix
\begin{eqn}
  H = 
  \begin{pmatrix}
    a_1 & b_1 & 0   & \cdots & 0 \\
    b_1 & a_2 & b_2 & \cdots & 0 \\
    0   & b_2 & a_3 & \cdots & 0 \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & b_{N-1} \\
    0   & 0   & 0   &  b_{N-1} & a_N
  \end{pmatrix}
  \eqlabel{eq:H_matrix}
\end{eqn}
abgelesen werden.

\section{Perfekte Übertragung durch Spiegelsymmetrie}
\label{sec:mirror_symmetry}
Besitzt ein Quantensystem ausschließlich kommensurable Eigenenergien, das heißt paarweise in rationalem Verhältnis zueinander stehende Energien, so weist es eine zeitliche Periodizität auf.
Die Idee der perfekten Übertragung durch Spiegelung ist, aus kommensurablen vorgegebenen Eigenwerten passende Kopplungen $a_i$ und $b_i$ zu gewinnen, welche die zeitliche Periodizität mit einer räumlichen Spiegelung zur Übertragungszeit $\tau$ verknüpfen.

Wie in \cite{mirror_inversion} dargelegt, muss $H$ zwei Bedingungen erfüllen, um einen beliebigen Zustand bezüglich der Mitte der Kette zu spiegeln und ihn damit perfekt zu übertragen.
Zum einen sollte die Matrix \eqref{eq:H_matrix} persymmetrisch sein, was bedeutet, dass
\begin{eqn}
  a_j = a_{N-j+1}, \quad b_j = b_{N-j}
  \eqlabel{eq:first_condition}
\end{eqn}
gelten muss.
Dies drückt eine räumliche Symmetrie in den Nachbarkopplungen und im externen Magnetfeld bezüglich der Kettenmitte aus.
Sie bewirkt, dass die Eigenzustände $\ket{\lambda_k}$ der Kette, der Größe nach geordnet, abwechselnde Paritäten aufweisen:
Ist 
\begin{eqn}
  \ket{\lambda_k} = \sum_{j=1}^N c_j^k \ket{\v{j}}\:,
\end{eqn}
so gilt unter der Spiegelung $\ket{\v{j}} \rightarrow \ket{\v{\bar{j}}} = \ket{\v{N-j+1}}$, dass
\begin{eqn}
  \ket{\bar{\lambda}_k} = \sum_{j=1}^N c_j^{\bar{k}} \ket{\bar{\v{j}}} = (-1)^k \ket{\lambda_k}\:.
\end{eqn}
Ungerade Eigenzustände erhalten unter Spiegelung ein Minuszeichen, gerade nicht.

Zweitens sollte zur Übertragungszeit $\tau$
\begin{eqn}
  \E^{-\I E_k \tau} = (-1)^k \E^{-\I \varphi_N}
  \eqlabel{eq:second_condition}
\end{eqn}
gelten, wobei $\varphi_N$ eine globale Phase ist, die durch entsprechende Umskalierung der Magnetfelder $a_i$ zu Null gewählt werden kann.
Dann kann für die Zeitentwicklung $U(t)$ gezeigt werden:
\begin{eqns}
  U(\tau) \ket{\v{j}} &=& \sum_{k=1}^N \E^{-\I E_k \tau} \ket{\lambda_k}\braket{\lambda_k}{\v{j}} \\
  	              &=& \E^{-\I \varphi_N} \sum_{k=1}^N (-1)^k \ket{\lambda_k}\braket{\lambda_k}{\v{j}} \\
		      &=& \E^{-\I \varphi_N} \sum_{k=1}^N (-1)^k \ket{\bar{\lambda}_k}\braket{\bar{\lambda}_k}{\lambda_k}\braket{\bar{\lambda}_k}{\v{\bar{j}}} \\
		      &=& \E^{-\I \varphi_N} \ket{\v{\bar{j}}}\:,
\end{eqns}
da $\braket{\lambda_k}{\v{j}} = \braket{\bar{\lambda}_k}{\v{\bar{j}}}$.
Somit wird nach der Zeit $\tau$ ein beliebiger Basiszustand $\ket{\v{j}}$ in sein Spiegelbild überführt.

Nach den Ausführungen in \cite{mirror_inversion} erfüllen zum Beispiel das lineare Spektrum $\lambda_k = A k$ und das invers quadratische Spektrum $\lambda_k = A k (N - 1 - \abs{k})$ mit $-\frac{N}{2} \le k \le \frac{N}{2}$ die Bedingung \eqref{eq:second_condition}.
Die Aufgabe des perfekten Zustandstransfers lässt sich also zurückführen auf ein inverses Eigenwertproblem: zu dem linearen oder invers quadratischen Spektrum muss die tridiagonale persymmetrische Hamilton-Matrix gefunden werden, die \eqref{eq:first_condition} genügt.

Es gibt eine Vielzahl von Algorithmen zum Lösen inverser Eigenwertprobleme; für eine Übersicht zu Klassifikation und Effizienz siehe zum Beispiel \cite{algorithms}, Appendix A.
Für die späteren Berechnungen wird der Algorithmus von de Boor und Golub \cite{boor_golub} zum Einsatz kommen.
Dabei handelt es sich um einen exakten Algorithmus, der im Wesentlichen auf den zueinander orthogonalen charakteristischen Polynomen $p_j$ der linken oberen $j{\times}j$-Untermatrizen des zu erzeugenden Hamilton-Matrix beruht.

\section{Schwach gekoppelte Endspins und Kombination mit spiegelsymmetrischer Konfiguration}
\label{sec:boundary_states}
Eine zweite Möglichkeit der perfekten Zustandsübertragung besteht darin, die Spins an den Stellen $1$ und $N$ nur sehr schwach an den Rest der Kette anzukoppeln \cite{main}.
Der Hamiltonoperator lässt sich dann störungstheoretisch als $H = H_0 + V$ schreiben, mit
\begin{eqn}
  V = \left(
  \begin{array}{c c c c c}
     0 & b_1 & & \multicolumn{2}{c}{\multirow{2}{*}{\text{\huge 0}}} \\
     b_1 & 0 & & \\
     & & \ddots & & \\
     \multicolumn{2}{c}{\multirow{2}{*}{\text{\huge 0}}} & & 0 & b_{N-1} \\
     & &  & b_{N-1} & 0
  \end{array}
  \right)
\end{eqn}
Die Eigenwerte $\ket{\nu_k}$ des ungestörten Hamiltonoperators $H_0$ sind symmetrisch um Null herum verteilt, was bedeutet, dass bei einer ungeraden Anzahl $N$ von Kettengliedern die Null selbst getroffen wird.
Neben dem entsprechenden Zustand $\ket{\nu_0}$ existieren sowohl bei geradem als auch bei ungeradem $N$ zwei weitere Eigenzustände $\ket{\nu_1} = \ket{\v{1}}$ und $\ket{\nu_N} = \ket{\v{N}}$ zum Eigenwert Null, die komplett an den Stellen $1$ respektive $N$ lokalisiert sind.
Der Eigenwert Null ist also bei geraden $N$ doppelt und bei ungeradem $N$ dreifach entartet.

Wie sich bei Anwenden zeitabhängiger Störungstheorie herausstellt, führt das Einbringen der schwachen Kopplungen $b_1$ und $b_N$ zu einer Aufhebung dieser Entartung und einem Mischen der Zustände $\ket{\nu_0}$, $\ket{\nu_1}$ und $\ket{\nu_N}$ \cite{main}.
Die Eigenzustände zum Eigenwert Null spalten, wenn der Einfachheit halber $b_1$ = $b_N$ = $b$ angenommen wird, in ein Dublett (gerades $N$) beziehungsweise Triplett (ungerades $N$) auf, das energetisch etwa um die Stärke der Endkopplungen auseinanderliegt.
Dies bedeutet, dass sich ein Schwingen zwischen den Zuständen $\ket{\nu_1}$ und $\ket{\nu_N}$, oder äquivalent $\ket{\v{1}}$ und $\ket{\v{N}}$, mit Frequenz $\omega \propto b$ (ungerades $N$) beziehungsweise $\Omega \propto b^2$ (gerades $N$) ergibt.

Für den Fall, dass diese Frequenzen kleiner sind als alle durch die Eigenwerte von $H_0$ vorgegebenen Frequenzen der ungestörten Zeitentwicklung, führt diese Methode zu beinahe perfektem Zustandstransfer.
Die Schwingung zwischen $\ket{\v{1}}$ und $\ket{\v{N}}$ dominiert dann, da alle "`ungestörten"' Schwingungen wesentlich schneller ablaufen und sich zeitlich herausmitteln.

Diese Methode der Zustandsübertragung durch schwach gekoppelte Endspins ist für $b > 0$ nicht perfekt, toleriert dafür aber Fehler in den anderen Kopplungen, da diese kaum zur Übertragung zwischen erstem und letztem Kettenglied beitragen.
Das Ausnutzen der Spiegelsymmetrie hingegen erlaubt auch für nicht verschwindende $b_1$ und $b_N$ perfekten Zustandstransfer.
Für Fälle, in denen eine hohe Güte der Übertragung benötigt wird, gleichzeitig aber die Fehlerfreiheit der Kettenkonfiguration nicht vollständig gewährleistet werden kann, liegt es daher nahe, die beiden Ansätze zu kombinieren.

Bezeichnet $E_\t{min}$ den kleinsten Eigenwert des gesamten Hamiltonoperators $H_0 + V$, der außerhalb des durch schwache Endkopplungen erzeugten Dubletts beziehungsweise Tripletts liegt, so ergibt sich aus dem Algorithmus von de Boor und Golub \cite{boor_golub} eine Bedingung für die anderen Eigenwerte $E_k$:
\begin{eqn}
  b^2 = \frac{\sum_k w_k E_k}{\sum_k w_k} \ll E_\t{min}^2\:.
\end{eqn}
Hierin sind $w_k$ Gewichte der Form
\begin{eqn}
  w_k = \left(\prod\limits_{p\neq k}\abs{E_k - E_p}\right)^{-1}\:,
\end{eqn}
die den Eigenwerten zugewiesen werden.

Diese Bedingung kann erfüllt werden, indem ein beliebiges Spektrum der Transformation 
\begin{eqn}
  E_k \rightarrow E_k' = E_k - \frac{E_k}{\abs{E_k}} C
  \eqlabel{eq:first_contraction}
\end{eqn}
unterzogen wird, wobei $C$ eine für das jeweilige Spektrum passend zu wählende Konstante darstellt -- für das lineare Spektrum eignet sich $C = A - 1$, für das invers quadratische $C = N - 3$.
Es werden somit gewissermaßen künstlich Dubletts oder Tripletts betragsmäßig kleiner Eigenwerte erzeugt.
Wie in \cite{main} untersucht, profitieren Spinketten mit linearem Spektrum und vor allem solche mit invers quadratischem Spektrum vom Einführen schwach gekoppelter Endspins, indem sich ihre Robustheit gegenüber kleinen Störungen in den Kopplungen $b_2$ bis $b_{N-2}$ massiv erhöht.
Gleichzeitig bleibt die Fähigkeit der perfekten Zustandsübertragung erhalten -- somit können also die Stärken beider Protokolle kombiniert werden.

\chapter{Übertragung verschränkter Zustände}
\section{Generelle Vorbemerkungen}
In \cite{main} wird die Übertragung eines Ein-Qubit-Zustands durch Kombination von Spiegelsymmetrie und schwach gekoppelten Endspins untersucht.
Im Folgenden soll überprüft werden, ob auch Zustände aus zwei Qubits zufriedenstellend übertragen werden können.
Genauer wird die Übertragung der sogenannten \emph{Bell-Zustände} 
\begin{eqn}
  \ket{\Psi_1}_{\pm} = \frac{\ket{10} \pm \ket{01}}{\sqrt{2}}\:, \qquad \ket{\Psi_2}_{\pm} = \frac{\ket{11} \pm \ket{00}}{\sqrt{2}} 
\end{eqn}
betrachtet -- hierbei handelt es sich um maximal verschränkte Zustände von zwei Qubits, die also eine Verschränkung von $1$ bezüglich des in \ref{sec:measures} erwähnten Maßes der \emph{concurrence} aufweisen.
Beurteilungskriterien für die Praktikabilität einer Kettenkonfiguration sind die maximale Güte $F$ sowie die Glattheit der Kurve. 
Je größer letztere ist, desto einfacher wird die experimentelle Umsetzung des Auslesens zum Zeitpunkt maximaler Übertragungsgenauigkeit.

Wie oben erläutert, muss zur Simulation der Kette ein passendes Eigenwertspektrum gewählt werden, das schwach gekoppelte Endspins erlaubt, und aus diesem dann durch Lösen des inversen Eigenwertproblems die Kopplungsstärken $a_i$ und $b_i$ gewonnen werden.
Nachdem der zu übertragende Startzustand und gewünschte Endzustand in den Eigenzuständen des Systems ausgedrückt worden sind und dieses analog zu \eqref{eq:time_evolution} zeitentwickelt worden ist, kann $F$ berechnet werden.
Es werden im Folgenden nur reine Anfangszustände betrachtet, sodass $F = \max_t.\abs{f_{1N}(t)}.$ ist.
Außerdem weisen alle im Folgenden betrachteten Ketten eine ungerade Anzahl $N$ von Spins auf; die Resultate sollten aber einfach auf gerade $N$ übertragbar sein.

Das zugrundeliegende Spektrum für alle Kettenkonfigurationen wird das invers quadratische sein, auf welches verschiedene Transformationen angewandt werden.
Die Resultate etwa für das lineare Spektrum sind weitestgehend die gleichen; darüber hinaus sollten nach den Ausführungen in Kapitel \ref{sec:mirror_symmetry} und \ref{sec:boundary_states} alle symmetrisch um Null liegenden Spektren im Wesentlichen dasselbe Verhalten unter den entsprechenden Transformationen zeigen und zur Übertragung eines oder mehrerer Qubits geeignet sein.

Alle benötigten Transformation stellen sich als Verallgemeinerung von \eqref{eq:first_contraction} heraus und können als
\begin{eqn}
  E_k \rightarrow E_k' = \begin{cases}
    E_k + \Delta \:, & k < k_-\\
    E_k          \:, & k_- \le k \le k_+ \\
    E_k - \Delta \:, & k > k_+
  \end{cases}
  \eqlabel{eq:general_contraction}
\end{eqn}
geschrieben werden. 
Die um Null zentrierten, betragsmäßig kleinen Eigenwerte mit Indizes $k_- \le k \le k_+$ bleiben unberührt; alle kleineren Eigenwerte werden um $\Delta$ erhöht, alle größeren um $\Delta$ verkleinert, sodass das Spektrum als Ganzes zusammenrückt.

Alle folgenden Berechnungen werden mit \texttt{GNU Octave} durchgeführt.
Zur Lösung des inversen Eigenwertproblems wird der Algorithmus von de Boor und Golub \cite{boor_golub} in der im Anhang von \cite{main} präsentierten Implementierung verwendet.
Die grafische Darstellung erfolgt mit der Python-Bibliothek \texttt{matplotlib} \cite{matplotlib}.

\section{Übertragung der Zustände $\frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{10} \pm \ket{01})$}
\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{S[table-format=-3.0]S[table-format=-3.0]S[table-format=-3.0]}
    \toprule
    $A$ & $B$ & $C$ \\
    \midrule
-225 & -197 & -171 \\
-224 & -196 & -170 \\
-221 & -193 & -167 \\
-216 & -188 & -162 \\
-209 & -181 & -155 \\
-200 & -172 & -146 \\
-189 & -161 & -135 \\
-176 & -148 & -122 \\
-161 & -133 & -107 \\
-144 & -116 & -90 \\
-125 & -97 & -71 \\
-104 & -76 & -50 \\
-81 & -53 & -27 \\
-56 & -28 & -2 \\
-29 & -1 & -1 \\
0 & 0 & 0 \\
29 & 1 & 1 \\
56 & 28 & 2 \\
81 & 53 & 27 \\
104 & 76 & 50 \\
125 & 97 & 71 \\
144 & 116 & 90 \\
161 & 133 & 107 \\
176 & 148 & 122 \\
189 & 161 & 135 \\
200 & 172 & 146 \\
209 & 181 & 155 \\
216 & 188 & 162 \\
221 & 193 & 167 \\
224 & 196 & 170 \\
225 & 197 & 171 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Verschiedene Eigenwertspektren: $A$ bezeichnet das ursprüngliche invers quadratische Spektrum, $B$ das zur $1$-Qubit-Übertragung zusammengezogene Spektrum und $C$ das nochmals gemäß \eqref{eq:general_contraction} mit $k_- = -1$, $k_+ = 1$, $\Delta = N - 5$ zusammengezogene Spektrum zur schwachen Ankopplung des ersten und letzten Spinpaars.}
  \label{tab:spectra_bellA}
\end{table}
Die Übertragung der Bell-Zustände $\ket{\Psi_1}_{\pm} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{10} \pm \ket{01}\right)$ funktioniert weitgehend analog zur Übertragung eines Ein-Teilchen-Zustands, die in \cite{main} diskutiert wird.
Das invers qudratische Spektrum, in Tabelle $\ref{tab:spectra_bellA}$ als Spektrum $A$ für $N=31$ Teilchen eingetragen, zeigt nach der ersten Kontraktion \eqref{eq:first_contraction} zum Spektrum $B$ mit der Konstante $C=N-3$ Auswirkungen auf die Eigenvektoren, die in Abbildung \ref{fig:eigenvecs_bellA_normal} und \ref{fig:eigenvecs_bellA_shift} dargestellt sind:
Die dem symmetrisch um Null liegenden Triplett entsprechenden Eigenvektoren sind fast ausschließlich im ersten und letzten Spin lokalisiert, was das relativ ungestörte Schwingen zwischen Zuständen ermöglicht, die in diesen Spins lokalisiert sind.
\begin{figure}[p]
  \centering
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=0.45\textheight]{../bell_states/eigenvecs_bellA_normal}
    \caption{Eigenvektoren für das Spektrum $A$.}
    \label{fig:eigenvecs_bellA_normal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=0.45\textheight]{../bell_states/eigenvecs_bellA_shift}
    \caption{Eigenvektoren für das Spektrum $B$.}
    \label{fig:eigenvecs_bellA_shift}
  \end{subfigure}
  \caption{Vergleich der Eigenvektoren der Kette mit Spektren $A$ und $B$ bei $N=31$ Spins. Durch Zusammenziehen von $A$ zu $B$ entstehen in den äußersten Spins lokalisierte Eigenzustände.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/couplings}
  \caption{Vergleich der Kopplungsstärken $b_i$ für die Spektren aus Tabelle \ref{tab:spectra_bellA}. Das einfache Zusammenziehen senkt $b_1$ und $b_{N-1}$ ab, nochmaliges Zusammenziehen verstärkt diesen Effekt und senkt zudem $b_2$ und $b_{N-2}$ ab.}
  \label{fig:couplings}
\end{figure}
Für den Bell-Zustand müssen allerdings neben den letzten auch die vorletzten Spins mit einbezogen werden:
Es müssen Anfangszustände $\ket{\v{1}}$ und $\ket{\v{2}}$ betrachtet werden, die in Endzustände $\ket{\v{N-1}}$ und $\ket{\v{N}}$ übergehen können.
Die Übertragungsgenauigkeit errechnet sich dann nach
\begin{eqns}
  \abs{f_{1N}(t)} &=& \abs{\frac{1}{2} \left(\bra{\v{N}} \pm \bra{\v{N-1}}\right) U(t) \left(\ket{\v{1}} \pm \ket{\v{2}}\right)} \\
  		  &=& \frac{1}{2}\abs{\bra{\v{N}}U(t)\ket{\v{1}} \pm \bra{\v{N}}U(t)\ket{\v{2}} \pm \bra{\v{N-1}}U(t)\ket{\v{1}} + \bra{\v{N-1}}U(t)\ket{\v{2}}}\:.
		  \eqlabel{eq:fidelity_terms}
\end{eqns}

Da jetzt die ersten beziehungsweise letzten beiden Spins der Kette in der Übertragung involviert sind, reicht es nicht mehr aus, nur die äußersten GLieder schwach anzukoppeln.
Um eine schwache Ankopplung der äußersten Spinpaare zu erzeugen, wird das Eigenwertspektrum daher mit dem Ziel der Erzeugung eines um Null zentrierten Quintupletts kleiner Eigenwerte nochmals zusammengezogen.
Hierzu können in \eqref{eq:general_contraction} $k_- = -1$, $k_+ = 1$ und $\Delta = N - 5$ gewählt werden.

Das Ergebnis ist als Spektrum $C$ in Tabelle \ref{tab:spectra_bellA} eingetragen; die Auswirkung auf die Kopplungen $b_i$ ist in Abbildung \ref{fig:couplings} dargestellt.
Aus der grafischen Darstellung der Eigenvektoren in Abbildung \ref{fig:eigenvecs_bellA_sshift} erkennt man, dass die fünf mittleren Eigenvektoren, die den Eigenwerten im Quintuplett entsprechen, fast ausschließlich in den ersten und letzten zwei Spins lokalisiert sind.
Es ist also zu erwarten, dass die Übertragung von einem Schwingen zwischen diesen Zuständen beziehungsweise zwischen ihren Kombinationen dominiert wird und sich andere Beiträge mit höheren Frequenzen abermals herausmitteln.
Tatsächlich gelingt durch die entsprechende Konfiguration der Kette die Übertragung des Zustands $\ket{\Psi_1}_+$ mit beliebig hoher Genauigkeit, wie in Abbildung \ref{fig:fidelity_bellA_31_0} zu sehen ist.

Es stellt sich heraus, dass die Anteile $\bra{\v{N}}U(t)\ket{\v{2}}$ und $\bra{\v{N-1}}U(t)\ket{\v{1}}$ in Gleichung \eqref{eq:fidelity_terms} im Rahmen der Rechengenauigkeit komplett imaginär sind, also $\abs{f_{1N}(t)}$ für den Bell-Zustand $\ket{\Psi_1}_- = \frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{10} - \ket{01})$ genau die gleichen Werte liefert wie für $\ket{\Psi_1}_+$.
Da dies für alle untersuchten Kettenkonfigurationen gilt, beziehen sich sämtliche Plots in diesem Abschnitt gleichzeitig auf beide Bell-Zustände.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[height=0.45\textheight]{../bell_states/eigenvecs_bellA_sshift}
  \caption{Eigenvektoren für das doppelt zusammengezogene Spektrum $C$. Das um Null zentrierte Quintuplett von Eigenwerten zeigt sich in der starken Lokalisation der entsprechenden Eigenvektoren im ersten und letzten Spinpaar.}
  \label{fig:eigenvecs_bellA_sshift}
\end{figure}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellA_31_0}
  \caption{Übertragungsgüte für den Zustand $\ket{\Psi_1}_{\pm}$ für $N=31$ Spins bei schwach gekoppelten äußeren Spinpaaren.}
  \label{fig:fidelity_bellA_31_0}
\end{figure}

Das Testen weiterer Kettenlängen ergibt einen Verlust der Genauigkeit ab $N\approx60$. 
Die höherfrequenten Schwingungen werden hier offenbar wieder dominant und erzeugen ein erratischeres Verhalten, wie in Abbildung \ref{fig:fidelity_bellA_71_0} mit $N=71$ zu sehen ist.
Interessanterweise lässt sich die Übertragungsgüte "`glätten"', wenn gleichzeitig mit der Erhöhung der Kettenlänge die Distanz zwischen dem Quintuplett und den nächsten äußeren Eigenwerten nochmals um einen Betrag $\Delta$ herabgesetzt wird.
Je größer $\Delta$, desto stärker werden höherfrequent schwingende Beiträge unterdrückt.
Das Ergebnis für $N=71$ und der Verschiebung um $\Delta = 60$ ist in Abbildung \ref{fig:fidelity_bellA_71_60} dargestellt.
Bei Betrachtung der entsprechenden Eigenvektoren in Abbildung \ref{fig:eigenvecs_bellA_sshift_mod} fällt auf, dass das Quintuplett nicht mehr komplett in den ersten und letzten beiden Spins lokalisiert ist, sondern auch in den Spins an Stellen $4$ und $N-5$.
\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}[H]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellA_71_0}
    \caption{Übertragungsüte für $N=71$ Spins, $\Delta = 0$.}
    \label{fig:fidelity_bellA_71_0}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellA_71_60}
    \caption{Übertragungsgüte für $N=71$ Spins, $\Delta = 60$.}
    \label{fig:fidelity_bellA_71_60}
  \end{subfigure}
  \caption{Vergleich der Übertragungsgüte für $\ket{\Psi_1}_{\pm}$ im Falle von $N=71$ Spins. Das durch höherfrequente Schwingungen hervorgerufene erratische Verhalten kann mit einer Annäherung der äußeren Spektrenteile um $\Delta = 60$ gemäß \eqref{eq:general_contraction} an das zentrale Quintuplett korrigiert werden.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[height=0.45\textheight]{../bell_states/eigenvecs_bellA_sshift_mod}
  \caption{Eigenvektoren für $N=71$ und $\Delta = 60$.}
  \label{fig:eigenvecs_bellA_sshift_mod}
\end{figure}
Durch das abermalige Zusammenziehen des Eigenwertspektrums lässt sich für Ketten mit bis zu über $200$ Spins stets eine glatte Funktion der Übertragungsgüte erzeugen.
Allerdings steigt mit wachsendem $N$ der Einfluss der höherfrequenten Schwingungen, bis bei $N\approx200$ zur guten Unterdrückung schon $\Delta =  N - 7$ gewählt werden muss -- somit ist das ursprüngliche Quintuplett zu einem Septuplett geworden.

Da sich durch die Transformation nur die Zahl der betragsmäßig kleinen Eigenwerte des Spektrums geändert hat, liegt es nahe, für längere Ketten noch höhere Multipletts zu betrachten.
Bei Erzeugung eines Nonupletts etwa lassen sich Spinketten bis $N\approx350$ nutzen; ein Beispiel ist in Abbildung \ref{fig:fidelity_bellA_321_special} für $321$ Spins zu sehen.
Es ist zu erwarten, dass sich dieses Schema noch weiter fortsetzen lässt.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellA_321_0}
  \caption{Übertragungsgüte für $N=321$ nach Zusammenziehen des Spektrums zu einem Nonuplett.}
  \label{fig:fidelity_bellA_321_special}
\end{figure}

\section{Übertragung der Zustände $\frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{11} \pm \ket{00})$}
Auch zur Übertragung der Zustände $\ket{\Psi_2}_{\pm} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{11} + \ket{00})$ muss zunächst das inverse Eigenwertproblem gelöst werden.
Da die resultierenden Kopplungen abermals die schwache Anbindung der ersten und letzten Spinpaare widerspiegeln soll, basieren alle im Folgenden untersuchten Spektren auf dem Spektrum $C$ aus Tabelle \ref{tab:spectra_bellA}.

Die Zustände $\ket{\Psi_2}_{\pm}$ beschreiben positiv korrelierte Spins, die sich beide gleichzeitig im Zustand $\ket{1}$ oder im Zustand $\ket{0}$ befinden.
Er ist damit in der Teilcheninterpretation dem Hilbertraum $\mathcal{H}_0 \oplus \mathcal{H}_2$ zuzuordnen.
Der in $\mathcal{H}_0$ verortete Teil $\frac{\ket{00}}{\sqrt{2}}$ besitzt eine triviale Zeitentwicklung und muss somit nicht weiter behandelt werden -- somit fallen auch hier wieder die Übertragungsgüten von $\ket{\Psi_2}_+$ und $\ket{\Psi_2}_-$ zusammen.
Für $\frac{\ket{11}}{\sqrt{2}}$ hingegen gilt zu beachten, dass er einem System mit zwei identischen Spin-$\frac{1}{2}$-Teilchen entspricht, die sich also physikalisch nicht voneinander unterscheiden und überdies dem Pauli-Verbot genügen, sich also nie am gleichen Ort $i$ in des Gitters aufhalten dürfen.
Das Pauli-Verbot entspricht der Erhaltung der Anzahl der Spins im Zustand $\ket{1}$ und damit des magnetischen Moments in $z$-Richtung.
In einer hypothetischen Basis, in welcher der Zustand mit $\ket{1}$ bei $i$ und bei $j$ als $\ket{\v{ij}}$ bezeichnet wird, wäre demnach $\ket{\v{ii}}$ ein verbotener Zustand.
Die Ununterscheidbarkeit der Teilchen trägt der Tatsache Rechnung, dass der Zustand $\ket{\v{ij}}$ zum Zustand $\ket{\v{ji}}$ identisch ist.

Es wird hieraus deutlich, dass zur Darstellung des Zwei-Teilchen-Hamiltonoperators in Matrixform zunächst eine passende Nummerierung der Basiszustände gefunden werden muss.
Es bietet sich zum Beispiel ein Schema der Form
\begin{eqns}
  \begin{IEEEeqnarraybox}[][c]{rCl}
    \ket{\v{1}}_2 &=& \ket{1100\cdots0} \\
    \ket{\v{2}}_2 &=& \ket{1010\cdots0} \\
    & \vdots & \\
    \ket{\v{N-1}}_2 &=& \ket{1000\cdots1} \\
    \ket{\v{N}}_2 &=& \ket{0110\cdots0} \\
    & \vdots & \\
    \ket{\v{N(N-1)/2}}_2 &=& \ket{000\cdots11}
  \end{IEEEeqnarraybox}
\end{eqns}
an, wobei der Index $2$ in $\ket{\v{i}}_2$ die Unterscheidung von der Einteilchen-Kettengliedbasis $\ket{\v{i}}$ deutlich machen soll.
Die konkrete Rechenvorschrift für den Zweiteilchen-Index $k$ bei Teilchen an den Plätzen $i$ und $j > i$ lautet
\begin{eqn}
  k = (i-1)N - \frac{i(i-1)}{2} + (j-i)\:.
\end{eqn}
Wie aus der Darstellung \eqref{eq:fermion_hamiltonian} des Hamiltonoperators ersichtlich wird, gibt es vier Möglichkeiten für die zeitliche Entwicklung eines Basiszustands, bei denen entweder das erste oder das zweite Teilchen an seiner Position verharrt und das jeweils andere entweder um ein Kettenglied nach vorne oder nach hinten springt.

Damit kann $H$ als $\frac{N(N-1)}{2} {\times} \frac{N(N-1)}{2}$-Matrix geschrieben werden.
Analog zum Ein\-teil\-chen-Hamilton\-operator gewinnt man durch Diagonalisieren und Ausdrücken von $\ket{\Psi}_2$ in der Eigenbasis dessen natürliche Zeitentwicklung und damit die Übertragungsgüte $f$ als Funktion der Zeit.
Das Ergebnis ist in Abbildung \ref{fig:fidelity_bellB_31_0} wieder für $N=31$ Spins dargestellt.
Auch hier lässt sich die Funktion durch passende Manipulation des Einteilchen-Eigenwertspektrums "`glätten"', wie in Abbildung \ref{fig:fidelity_bellB_31_20} für $\Delta= 20$ zu sehen ist.
\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}[H]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellB_31_0}
    \caption{Übertragungsgüte für $N=31$ Spins, $\Delta = 0$.}
    \label{fig:fidelity_bellB_31_0}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellB_31_20}
    \caption{Übertragungsgüte bei $N=31$ und $\Delta = 20$.}
    \label{fig:fidelity_bellB_31_20}
  \end{subfigure}
  \caption{Vergleich der Übertragungsgüte für $\ket{\Psi_2}_{\pm}$ für $N=31$ Spins. Auch hier lassen sich höherfrequente Beiträge durch Zusammenrücken der äußeren Spektrenanteile herauskorrigieren.}
\end{figure}
Auch für größere $N$ funktioniert die Übertragung durch Zusammenziehen des Spektrums gut, wie aus den Abbildungen \ref{fig:fidelity_bellB_71_0} und \ref{fig:fidelity_bellB_71_60} ersichtlich wird.
Insbesondere die Konfiguration $N=71$, $\Delta = 60$ zeigt also gute Übertragungseigenschaften für beide Sorten von Bell-Zuständen.
\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellB_71_0}
    \caption{$N=71$, $\Delta = 0$.}
    \label{fig:fidelity_bellB_71_0}
  \end{subfigure}\\
  \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellB_71_60}
    \caption{$N=71$, $\Delta = 40$.}
    \label{fig:fidelity_bellB_71_60}
  \end{subfigure}
  \caption{Vergleich der Güte der Übertragung der Zustände $\ket{\Psi_2}_{\pm}$ für $N=71$ Spins. Zusammenziehen des Eigenwertspektrums glättet auch hier die Kurve.}
\end{figure}

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
Es wurde gezeigt, dass die Übertragung von Quanteninformation in einer spiegelsymmetrischen Kette mit schwach gekoppelten Randspins auch für zwei Qubits funktioniert.
Hierzu ist es nötig, auch den zweiten und vorletzten Spin der Kette schwach zu koppeln, was etwa durch durch weiteres Zusammenziehen des Eigenwertspektrums erreicht werden kann.

Die maximale Übertragungsgüte zur Übertragungszeit $\tau = \pi$ liegt beliebig nahe bei eins und wird nur durch höherfrequent schwingende Beiträge beeinflusst.
Diese lassen sich bei geschickter Wahl des Eigenwertspektrums jedoch gut unterdrücken, wodurch auch ein gleichmäßiges Verhalten der Güte insbesondere um den Übertragungszeitpunkt $\tau$ erreicht werden kann.
Dies minimiert die Fehleranfälligkeit des Auslesevorgangs.

Es wurden Kettenlängen bis über $300$ Spins untersucht; es ist allerdings zu erwarten, dass durch die Erzeugung höherer Multipletts betragsmäßig kleiner Eigenwerte noch weit längere Ketten zur Übertragung genutzt werden können.

Insbesondere ist es möglich, alle vier Bell-Zustände gleichzeitig mit hoher Genauigkeit zu übertragen, wie für den Fall von $N=71$ Spins mit $\Delta = 60$ demonstriert.
Auch bei anderen Kettenlängen sollten durch geeignete Wahl von Kontraktionen des Eigenwertspektrums ähnlich gute Resultate erzielt werden können.
Da die Bell-Zustände ein vollständiges, orthonormales System von Zwei-Qubit-Zuständen bilden, sind in der entsprechenden Kettenkonfiguration somit alle Anfangszustände aus zwei Spins an Alice' Ende der Kette gut übertragbar.

Eine natürliche Fortsetzung der Untersuchungen läge in der Übertragbarkeit von Drei-Qubit-Zuständen.
Auch diese sollten problemlos übertragbar sein, wenn eine schwache Ankopplung der ersten und letzten drei Qubits vorliegt, was nach den Resultaten oben durch entsprechende Kontraktionen erreicht werden kann.

Die untersuchte Spinkette kombiniert also eine hohe Güte mit guter Fehlertoleranz sowohl im Auslesemechanismus als auch in der Präparation der Kopplungen, die nicht die Randspins betreffen.
Sie stellt damit eine einfache und leistungsfähige Alternative zu den in der Einleitung erwähnten Protokollen dar.

\vfill
\noindent
Der Programmcode ist unter \url{https://bitbucket.org/Plore/bachelor-thesis} einsehbar.

\makebibliography

\input{oath.tex}

\end{document}
